## 浏览器缓存机制

浏览器启用缓存至少有两点显而易见的好处：（1）减少页面加载时间；（2）减少服务器负载

根据上面四种类型的首部字段不同使用策略，浏览器中缓存可分为强缓存和协商缓存：

1）浏览器在加载资源时，先根据这个资源的一些 http header 判断它是否命中强缓存，强缓存如果命中，浏览器直接从自己的缓存中读取资源，不会发请求到服务器。比如：某个 css 文件，如果浏览器在加载它所在的网页时，这个 css 文件的缓存配置命中了强缓存，浏览器就直接从缓存中加载这个 css，连请求都不会发送到网页所在服务器；
2）当强缓存没有命中的时候，浏览器一定会发送一个请求到服务器，通过服务器端依据资源的另外一些 http header 验证这个资源是否命中协商缓存，如果协商缓存命中，服务器会将这个请求返回，但是不会返回这个资源的数据，而是告诉客户端可以直接从缓存中加载这个资源，于是浏览器就又会从自己的缓存中去加载这个资源；
3）强缓存与协商缓存的共同点是：如果命中，都是从客户端缓存中加载资源，而不是从服务器加载资源数据；区别是：强缓存不发请求到服务器，协商缓存会发请求到服务器。
4）当协商缓存也没有命中的时候，浏览器直接从服务器加载资源数据。

### 强缓存：Expires&Cache-Control

当浏览器对某个资源的请求命中了强缓存时，返回的 HTTP 状态为 200，在 chrome 的开发者工具的 network 里面 size 会显示为 from cache，比如：京东的首页里就有很多静态资源配置了强缓存，用 chrome 打开几次，再用 f12 查看 network，可以看到有不少请求就是从缓存中加载的：

强缓存是利用 Expires 或者 Cache-Control 这两个 http response header 实现的，它们都用来表示资源在客户端缓存的有效期。

Expires 是 HTTP 1.0 提出的一个表示资源过期时间的 header，它描述的是一个绝对时间，由服务器返回，用 GMT 格式的字符串表示，如：Expires:Thu, 31 Dec 2037 23:55:55 GMT，包含了 Expires 头标签的文件，就说明浏览器对于该文件缓存具有非常大的控制权。
例如，一个文件的 Expires 值是 2020 年的 1 月 1 日，那么就代表，在 2020 年 1 月 1 日之前，浏览器都可以直接使用该文件的本地缓存文件，而不必去服务器再次请求该文件，哪怕服务器文件发生了变化。
所以，Expires 是优化中最理想的情况，因为它根本不会产生请求，所以后端也就无需考虑查询快慢。它的缓存原理，如下：

1. 浏览器第一次跟服务器请求一个资源，服务器在返回这个资源的同时，在 response 的 header 加上 Expires 的 header
2. 浏览器在接收到这个资源后，会把这个资源连同所有 response header 一起缓存下来（所以缓存命中的请求返回的 header 并不是来自服务器，而是来自之前缓存的 header）；
3. 浏览器再请求这个资源时，先从缓存中寻找，找到这个资源后，拿出它的 Expires 跟当前的请求时间比较，如果请求时间在 Expires 指定的时间之前，就能命中缓存，否则就不行；
4. 如果缓存没有命中，浏览器直接从服务器加载资源时，Expires Header 在重新加载的时候会被更新；

Expires 是较老的强缓存管理 header，由于它是服务器返回的一个绝对时间，在服务器时间与客户端时间相差较大时，缓存管理容易出现问题，比如：随意修改下客户端时间，就能影响缓存命中的结果。所以在 HTTP 1.1 的时候，提出了一个新的 header，就是 Cache-Control，这是一个相对时间，在配置缓存的时候，以秒为单位，用数值表示，如：Cache-Control:max-age=315360000，它的缓存原理是：

1. 浏览器第一次跟服务器请求一个资源，服务器在返回这个资源的同时，在 response 的 header 加上 Cache-Control 的 header，
2. 浏览器在接收到这个资源后，会把这个资源连同所有 response header 一起缓存下来；
3. 浏览器再请求这个资源时，先从缓存中寻找，找到这个资源后，根据它第一次的请求时间和 Cache-Control 设定的有效期，计算出一个资源过期时间，再拿这个过期时间跟当前的请求时间比较，如果请求时间在过期时间之前，就能命中缓存，否则就不行；
4. 如果缓存没有命中，浏览器直接从服务器加载资源时，Cache-Control Header 在重新加载的时候会被更新；

Cache-Control 描述的是一个相对时间，在进行缓存命中的时候，都是利用客户端时间进行判断，所以相比较 Expires，Cache-Control 的缓存管理更有效，安全一些。
这两个 header 可以只启用一个，也可以同时启用，当 response header 中，Expires 和 Cache-Control 同时存在时，Cache-Control 优先级高于 Expires：

此外，还可以为 Cache-Control 指定 public 或 private 标记。如果使用 private，则表示该资源仅仅属于发出请求的最终用户，这将禁止中间服务器（如代理服务器）缓存此类资源。对于包含用户个人信息的文件（如一个包含用户名的 HTML 文档），可以设置 private，一方面由于这些缓存对其他用户来说没有任何意义，另一方面用户可能不希望相关文件储存在不受信任的服务器上。需要指出的是，private 并不会使得缓存更加安全，它同样会传给中间服务器（如果网站对于传输的安全性要求很高，应该使用传输层安全措施）。对于 public，则允许所有服务器缓存该资源。通常情况下，对于所有人都可以访问的资源（例如网站的 logo、图片、脚本等），Cache-Control 默认设为 public 是合理的。

### 协商缓存：Last-Modified&Etag

当浏览器对某个资源的请求没有命中强缓存，就会发一个请求到服务器，验证协商缓存是否命中，如果协商缓存命中，请求响应返回的 http 状态为 304 并且会显示一个 Not Modified 的字符串，比如你打开京东的首页，按 f12 打开开发者工具，再按 f5 刷新页面，查看 network，可以看到有不少请求就是命中了协商缓存的：

查看单个请求的 Response Header，也能看到 304 的状态码和 Not Modified 的字符串，只要看到这个就可说明这个资源是命中了协商缓存，然后从客户端缓存中加载的，而不是服务器最新的资源：
协商缓存是利用的是【Last-Modified，If-Modified-Since】和【ETag、If-None-Match】这两对 Header 来管理的。

1. 浏览器第一次跟服务器请求一个资源，服务器在返回这个资源的同时，在 response 的 header 加上 Last-Modified 的 header，这个 header 表示这个资源在服务器上的最后修改时间：
2. 浏览器再次跟服务器请求这个资源时，在 request 的 header 上加上 If-Modified-Since 的 header，这个 header 的值就是上一次请求时返回的 Last-Modified 的值：
3. 服务器再次收到资源请求时，根据浏览器传过来 If-Modified-Since 和资源在服务器上的最后修改时间判断资源是否有变化，如果没有变化则返回 304 Not Modified，但是不会返回资源内容；如果有变化，就正常返回资源内容。当服务器返回 304 Not Modified 的响应时，response header 中不会再添加 Last-Modified 的 header，因为既然资源没有变化，那么 Last-Modified 也就不会改变，这是服务器返回 304 时的 response header：
4. 浏览器收到 304 的响应后，就会从缓存中加载资源。
5. 如果协商缓存没有命中，浏览器直接从服务器加载资源时，Last-Modified Header 在重新加载的时候会被更新，下次请求时，If-Modified-Since 会启用上次返回的 Last-Modified 值。

【Last-Modified，If-Modified-Since】都是根据服务器时间返回的 header，一般来说，在没有调整服务器时间和篡改客户端缓存的情况下，这两个 header 配合起来管理协商缓存是非常可靠的，但是有时候也会服务器上资源其实有变化，但是最后修改时间却没有变化的情况，而这种问题又很不容易被定位出来，而当这种情况出现的时候，就会影响协商缓存的可靠性。所以就有了另外一对 header 来管理协商缓存，这对 header 就是【ETag、If-None-Match】

1. 浏览器第一次跟服务器请求一个资源，服务器在返回这个资源的同时，在 response 的 header 加上 ETag 的 header，这个 header 是服务器根据当前请求的资源生成的一个唯一标识，这个唯一标识是一个字符串，只要资源有变化这个串就不同，跟最后修改时间没有关系，所以能很好的补充 Last-Modified 的问题：
2. 浏览器再次跟服务器请求这个资源时，在 request 的 header 上加上 If-None-Match 的 header，这个 header 的值就是上一次请求时返回的 ETag 的值
3. 服务器再次收到资源请求时，根据浏览器传过来 If-None-Match 和然后再根据资源生成一个新的 ETag，如果这两个值相同就说明资源没有变化，否则就是有变化；如果没有变化则返回 304 Not Modified，但是不会返回资源内容；如果有变化，就正常返回资源内容。与 Last-Modified 不一样的是，当服务器返回 304 Not Modified 的响应时，由于 ETag 重新生成过，response header 中还会把这个 ETag 返回，即使这个 ETag 跟之前的没有变化
4. 浏览器收到 304 的响应后，就会从缓存中加载资源

Etag 和 Last-Modified 非常相似，都是用来判断一个参数，从而决定是否启用缓存。但是 ETag 相对于 Last-Modified 也有其优势，可以更加准确的判断文件内容是否被修改，从而在实际操作中实用程度也更高。
协商缓存跟强缓存不一样，强缓存不发请求到服务器，所以有时候资源更新了浏览器还不知道，但是协商缓存会发请求到服务器，所以资源是否更新，服务器肯定知道。大部分 web 服务器都默认开启协商缓存，而且是同时启用【Last-Modified，If-Modified-Since】和【ETag、If-None-Match】

如果没有协商缓存，每个到服务器的请求，就都得返回资源内容，这样服务器的性能会极差。
【Last-Modified，If-Modified-Since】和【ETag、If-None-Match】一般都是同时启用，这是为了处理 Last-Modified 不可靠的情况。有一种场景需要注意：

分布式系统里多台机器间文件的 Last-Modified 必须保持一致，以免负载均衡到不同机器导致比对失败；
分布式系统尽量关闭掉 ETag(每台机器生成的 ETag 都会不一样）；

协商缓存需要配合强缓存使用，上面这个截图中，除了 Last-Modified 这个 header，还有强缓存的相关 header，因为如果不启用强缓存的话，协商缓存根本没有意义。

如果资源已经被浏览器缓存下来，在缓存失效之前，再次请求时，默认会先检查是否命中强缓存，如果强缓存命中则直接读取缓存，如果强缓存没有命中则发请求到服务器检查是否命中协商缓存，如果协商缓存命中，则告诉浏览器还是可以从缓存读取，否则才从服务器返回最新的资源。其浏览器判断缓存的详细流程图
